#+LaTeX_CLASS: article
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [a4paper]

#+LaTeX_HEADER: \usepackage[utf8]{inputenc}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage[T1,T2A]{fontenc}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage[english,russian]{babel}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage[unicode]{hyperref}
#+LATEX_HEADER: \hypersetup{colorlinks, citecolor=black, filecolor=black, linkcolor=black, urlcolor=blue}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{amssymb}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{amsmath}

* Выполнить действия

$$\frac{3 - i}{2 + i} + i^{11}(-2 + 3i)$$

** Разделим комплексные числа используя формулу

\begin{equation}
\frac{a + bi}{c + di} =
\frac{ac + bd}{c^{2} + d^{2}} + \frac{bc - ad}{c^{2} + d^{2}}i
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{aligned}
\frac{3 - i}{2 + i} &= \\
                    &= \frac{3 - 1i}{2 + 1i} \\
                    &= \frac{3 \cdot 2 + (-1) \cdot 1}{2^{2} + 1^{2}} + \frac{(-1) \cdot 2 - 3 \cdot 1}{2^{2} + 1^{2}}i \\
                    &= \frac{6 + (-1)}{4 + 1} + \frac{-2 - 3}{4 + 1} \\
                    &= \frac{5}{5} + \frac{-5}{5}i \\
                    &= 1 - 1i
\end{aligned}
\end{equation}

** Согласно представлению о мнимой единицы

\begin{equation}
\begin{aligned}
-i &= \sqrt{-1} \\
i &= \sqrt{-1} \\
i^{2} &= -1 \\
i^{3} &= i^{2} \cdot i = (-1) \cdot i = -i \\
i^{4} &= i^{3} \cdot i = -i^{2} = 1 \\
i^{5} &= i^{4} \cdot i = 1 \cdot i = i \\
i^{6} &= i^{5} \cdot i = i \cdot i = i^{2} = -1 \\
i^{7} &= i^{6} \cdot i = i^{2} \cdot i = -1 \cdot i = -1 \\
i^{8} &= i^{7} \cdot i = -i \cdot i = -i^{2} = 1 \\
i^{9} &= i^{8} \cdot i = 1 \cdot i = i \\
i^{10} &= i^{9} \cdot i = i \cdot i = i^{2} = -1 \\
i^{11} &= i^{10} \cdot i = -1 \cdot i = -i
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{aligned}
1 - i - i(-2 + 3i) &= \\
                   &= 1 - i - i \cdot (-2) - i \cdot 3i \\
                   &= 1 - i + 2i - 3i^{2} \\
                   &= -3i^2 + 2i - i + 1 \\
                   &= 3i^2 - 2i + i - 1 \\
                   &= 3i^2 - i - 1
\end{aligned}
\end{equation}

** Согласно преобразование мнимой единицы

$$i^{2} = -1$$

\begin{equation}
\begin{aligned}
3 (-1) - i - 1 &= \\
               &= -3 - i - 1 \\
               &= -4 - i \\
               &= 4 + i
\end{aligned}
\end{equation}

* Найти решения уравнения и нарисовать их на комплексной прямой

$$2z^{2} + (5 - 4i)z - 5i = 0$$

** Воспользуемся формулой нахождения дескриминанта

$$\Delta = b^2-4ac$$

$$\Delta = (5 - 4i)^{2} - 4 \cdot 2 \cdot (-5i)$$

*** Представм квадрат в виде умножения

$$(5 - 4i)(5 - 4i)$$

*** Воспользуемся формулой умножения комплексных чисел

$$(a+bi)(c+di) = (ac-bd) + (bc+ad)i$$

\begin{equation}
(5 - 4i)(5 - 4i) =
(5 \cdot 5 - (-4) \cdot (-4)) + ((-4) \cdot 5 + 5 \cdot (-4))i =
(25 - 16) + ((-20) + (-20))i =
9 + (-40)i =
9 - 40i
\end{equation}

*** Найдем дескриминант

\begin{equation}
\Delta = 9 - 40j - 4 \cdot 2 \cdot (-5i) =
9 - 40i - 4 \cdot 2 \cdot (-5i) =
9 - 40i - 8 \cdot (-5i) =
9 - 40i - (-40i) =
9 - 40i + 40i =
9
\end{equation}

** Воспользуемся формулой нахождения корней квадратного уравнения

$$x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt {\Delta}}{2a}$$

$$x_{1,2} = \frac{-(5 - 4j) \pm \sqrt {9}}{2 \cdot 2}$$

*** Раскоем скобки

\begin{equation}
-(5 - 4i) =
-1(5 - 4i) =
-1 \cdot 5 - 1 \cdot (-4i) =
-5 + 4i
\end{equation}

*** Избавимся от корня

$$x_{1,2} = \frac{-5 + 4i \pm 3}{2 \cdot 2}$$

*** Посчитаем знаменатель

$$x_{1,2} = \frac{-5 + 4i \pm 3}{4}$$

*** Найдем $x1$ и $x2$

$$x_{1,2} = \frac{-5 + 4i \pm 3}{4}$$

**** x1

\begin{equation}
x_{1} = \frac{-5 + 4i + 3}{4} =
\frac{-2 + 4i}{4} =
\frac{-1 + 2i}{2} =
-0,5 + i
\end{equation}

**** x2

\begin{equation}
x_{1} = \frac{-5 + 4i - 3}{4} =
\frac{-8 + 4i}{4} =
-2 + i
\end{equation}


* Найти все значения и записать ответ в показательной форме

$\sqrt[4]{16i}$

$$r = |z| = \sqrt{x^{2} + y^{2}}$$

\begin{equation}
r =
\sqrt{0^{2} + 16^{2}} =
16
\end{equation}

\begin{equation}
\varphi = \frac{\pi}{2}
\end{equation}

** Формула Муавра и извлечение корней из комплексных чисел

\begin{equation}
\omega_{k} =
\sqrt[n]{r}(\cos \frac{\varphi + 2 \pi k}{n} + i \sin \frac{\varphi + 2 \pi k}{n}) =
\sqrt[n]{r}^{i \varphi}
\end{equation}

$$k = 0, 1, 2, 3$$

$$\sqrt[4]{16}=2$$

** Корни

*** Первый
\begin{equation}
\omega_{0} =
2(\cos \frac{\varphi + 2 \pi \cdot 0}{4} + i \sin \frac{\varphi + 2 \pi \cdot 0}{4}) =
2(\cos \frac{\pi}{8} + i \sin \frac{\pi}{8}) =
2e^{\frac{i \pi}{8}}
\end{equation}

*** Второй
\begin{equation}
\omega_{1} =
2(\cos \frac{\varphi + 2 \pi \cdot 1}{4} + i \sin \frac{\varphi + 2 \pi \cdot 1}{4}) =
2(\cos \frac{5 \pi}{8} + i \sin \frac{5 \pi}{8}) =
2e^{\frac{5 i \pi}{8}}
\end{equation}

*** Третий
\begin{equation}
\omega_{2} =
2(\cos \frac{\varphi + 2 \pi 2}{4} + i \sin \frac{\varphi + 2 \pi 2}{4}) =
2(\cos \frac{9 \pi}{8} + i \sin \frac{9 \pi}{8}) =
2(\cos \frac{-7 \pi}{8} + i \sin \frac{-7 \pi}{8}) =
2e^{-\frac{7 i \pi}{8}}
\end{equation}

*** Четвертый
\begin{equation}
\omega_{3} =
2(\cos \frac{\varphi + 2 \pi 3}{4} + i \sin \frac{\varphi + 2 \pi 3}{4}) =
2(\cos \frac{13 \pi}{8} + i \sin \frac{13 \pi}{8}) =
2(\cos \frac{-3 \pi}{8} + i \sin \frac{-3 \pi}{8}) =
2e^{-\frac{3 i \pi}{8}}
\end{equation}

** Ответ

\begin{align}
2e^{\frac{i \pi}{8}}\\
2e^{\frac{5 i \pi}{8}}\\
2e^{-\frac{7 i \pi}{8}}\\
2e^{-\frac{3 i \pi}{8}}
\end{align}

* Разложите на множители многочлен
** Дано
$$f(x) = x^{4} + x^{3} + x^{2} + x -1$$

** Solve

*** Check $x$
#+NAME: initial
#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')

  return solve(x**2 - 1, x)
  #+END_SRC

#+RESULTS: initial
| -1 | 1 |

*** Without $f(x)$

$$x^{4} + x^{3} + x^{2} + x -1$$

#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')

  return solve(x**4 + x**3 -x**2 +x -2, x)
#+END_SRC

#+RESULTS:
| -2 | 1 | -I | I |

*** Simplify

**** Factor all $x$
$$x(x^{3} + x^{2} - x + 1) -2$$

#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')

  return solve(x * (x**3 + x**2 - x + 1) - 2, x)
#+END_SRC

#+RESULTS:
| -2 | 1 | -I | I |

***** Factor in brackets
$$x(x^{2} (x + 1) - x + 1) -2$$

#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')

  return solve(x * (x**2 * (x + 1) - x + 1) - 2)
#+END_SRC

#+RESULTS:
| -2 | 1 | -I | I |

****** Defactor

******* first

$$x^2(x^2+x)-x^2+x-2$$

#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')
  
  return solve(x**2*(x**2+x)-x**2+x-2)
#+END_SRC

#+RESULTS:
| -2 | 1 | -I | I |

******* second

$$x^3(x+1)-x^2+x-2$$

******** src
#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')

  return solve(x**3*(x+1)-x**2+x-2)
#+END_SRC

#+RESULTS:
| -2 | 1 | -I | I |

******* third

$$x^3(x+1)-x(x-1)-2$$

******** src
#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')
  
  return solve(x**3*(x+1)-x*(x-1)-2)
#+END_SRC

#+RESULTS:
| -2 | 1 | -I | I |

******* Next
#+BEGIN_SRC python
  from sympy.solvers import solve
  from sympy import Symbol

  x = Symbol('x')
  
  return solve((x+1)*(x**3-x)-2)
#+END_SRC

#+RESULTS:
| -1/4 | - | sqrt | (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) | /2 | - | sqrt | (-3/ (4*sqrt (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3))) - 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3) + 11/6 + 10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3))) | /2 | -1/4 | - | sqrt | (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) | /2 | + | sqrt | (-3/ (4*sqrt (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3))) - 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3) + 11/6 + 10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3))) | /2 | -1/4 | + | sqrt | (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) | /2 | + | sqrt | (-2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3) + 11/6 + 10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 3/ (4*sqrt (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)))) | /2 | -sqrt | (-2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3) + 11/6 + 10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 3/ (4*sqrt (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)))) | /2 | - | 1/4 | + | sqrt | (-10/ (9* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) + 11/12 + 2* (-91/216 + sqrt (201) /24) ** (1/3)) | /2 |

****** Next

#+BEGIN_SRC python :var x=initial
  return (x+1)*x*(x**2-1)-2
#+END_SRC

#+RESULTS:
: 15838



**** Factor by grouping

$$x^{2}(x^{2} + x) - x^{2} + x -2$$

#+BEGIN_SRC python :var x=initial
  return x**2 * (x**2 + x) - x**2 + x -2
#+END_SRC

#+RESULTS:
: 15860


* Выделите целую часть дроби

$$\frac{x^{3} + 6x^{2} + 1}{x^{2} + 2}$$

\(

\)

\begin{align*}

\end{align*}

* Разложите дробь на простейшие

$$\frac{2x^{2} - 4}{x^{3} - 4x}$$

** Factorize denominator

\begin{equation}
x^{3} - 4x =
x^2 \cdot x-4x =
x(x^2-4) =
x(x^2-2^2) =
x((x-2)(x+2)) =
x(x-2)(x+2)
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{2x^{2} - 4}{x^{3} - 4x} =
\frac{2x^{2} - 4}{x(x-2)(x+2)}
\end{equation}

** By formula

\begin{equation}
\frac{2x^2-4}{x(x-2)(x+2)} =
\frac{A}{x} + \frac{B}{x-2} + \frac{C}{x+2} =
\frac{A(x-2)(x+2)}{x(x-2)(x+2)} + \frac{B(x+2)x}{x(x-2)(x+2)} + \frac{C(x-2)x}{x(x-2)(x+2)} =
\frac{A(x-2)(x+2) + B(x+2)x + C(x-2)x}{x(x-2)(x+2)}
\end{equation}

$$A(x-2)(x+2) + B(x+2)x + C(x-2)x$$

\begin{equation}
2x^2 - 4 = A(x-2)(x+2) + B(x+2)x + C(x-2)x
\end{equation}

** if x = -2

\begin{equation}
2 \cdot -2^2 - 4 = 2 \cdot 4 - 4 = 8 - 4 = 4
\end{equation}

\begin{equation}
A(-2-2)(-2+2)+B(-2+2)\cdot(-2)+C(-2-2)\cdot(-2) =
C(-2-2)\cdot(-2)
\end{equation}

\begin{align*}
4 = C(-4)\cdot(-2)\\
4 = C8\\
4 = 8C\\
C = \frac{4}{8} = \frac{1}{2}
\end{align*}

** if x = 2

\begin{equation}
2 \cdot 2^2 - 4 = 2 \cdot 4 - 4 = 8 - 4 = 4
\end{equation}

\begin{equation}
A(2-2)(2+2)+B(2+2)\cdot(2)+C(2-2)\cdot(2) =
B(2+2)\cdot(2)
\end{equation}

\begin{align*}
4 = B(2+2)\cdot(2)\\
4 = B(4)\cdot(2)\\
4 = B(8)\\
4 = 8B\\
B = \frac{4}{8} = \frac{1}{2}
\end{align*}

** if x = 0

\begin{equation}
2 \cdot 0^2 - 4 = -4
\end{equation}

\begin{equation}
A(0-2)(0+2)+B(0+2)\cdot0+C(0-2)\cdot0 =
A(0-2)(0+2)
\end{equation}

\begin{align*}
-4 = A(0-2)(0+2)\\
-4 = A(-2)\cdot2\\
-4 = A(-4)\\
-4 = -4A\\
A = 1
\end{align*}

** Final answer

\begin{equation}
\frac{1}{x} + \frac{\frac{1}{2}}{x-2} + \frac{\frac{1}{2}}{x+2} =
\frac{1}{x} + \frac{1}{2(x-2)} + \frac{1}{2(x+2)}
\end{equation}

